\usepackage[ngerman] {babel}
\usepackage[T1]      {fontenc}
\usepackage{amsmath, amsfonts, graphicx}
\usepackage{bibunits, tikz}
\usepackage{listings}
\usepackage{color}
\usepackage{hyperref}


\usetheme{progressbar}
\setbeamersize{text margin left=1em, text margin right=1em}


\definecolor{codecomment}{RGB}{125, 125, 125}
\definecolor{codenumbers}{RGB}{125, 125, 125}
\definecolor{codestring}{RGB}{7, 177, 95}
\definecolor{codeemphtypes}{RGB}{44, 162, 211}
\definecolor{codeemphoperators}{RGB}{214, 123, 236}
\definecolor{codekeywords}{RGB}{9, 20, 214}

\lstdefinestyle{mystyle}{
	language=[ANSI]{C++},
	backgroundcolor=\color{progressbar@bggray},   
	commentstyle=\color{codecomment},
	keywordstyle=\color{codekeywords},
	numberstyle=\color{codenumbers},
	stringstyle=\color{codestring},
	emph={int,char,double,float,unsigned, bool},
	emphstyle={\color{codeemphtypes}},
	emph={[2]'+', +, \+, \plus},
	emphstyle={[2]\color{codeemphoperators}},
	basicstyle=\footnotesize,
	breakatwhitespace=false,         
	breaklines=true,   
	captionpos=b,                                  
	keepspaces=true,                 
	numbers=left,                    
	numbersep=5pt,                  
	showspaces=false,                
	showstringspaces=false,
	showtabs=false,
	belowskip=-0pt,
	xleftmargin=15pt,                
	tabsize=2
}
\lstset{style=mystyle}

%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
\def\cpp{{C\nolinebreak[4]\hspace{-.05em}\raisebox{.2ex}{\bf \textbf{++}}}}

%#1 alias, #2 linktext
\def\luzilink[#1]#2{[ \underline{\texttt{\href{#2}{#1}}} ]}

%#1 title, #2 path-to-code-file !Maximal 15 code Lines with Title 17 without
\def\luziinputcode[#1]#2{\begin{block}{#1}\lstinputlisting[aboveskip=0pt]{#2}\end{block}}

%
\def\luziemphcode#1{\textbf{\texttt{\textcolor{codeemphtypes}{#1}}}}

%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%

\def\theauthor{Luzian Bieri}
\def\mail{luzibier@student.ethz.ch}
\def\telegram{LuzianBieri}
\def\website{https://bit.ly/luzibier}
\def\exercise{Übung 4 }


\author[\theauthor]{\theauthor}
\date[\today]{\today}
\institute{ETH Zürich, D-MAVT}

\title[\exercise - \theauthor]{Informatik D-MAVT, \exercise}

\begin{document}

\maketitle

\begin{frame}{Übersicht}
\tableofcontents
\end{frame}

\section{Organsistorisches}
\begin{frame}{Organisatorisches}
	\begin{itemize}
		\item Haben alle das Mail bekommen?
	\end{itemize}
\end{frame}

\section{Besprechung der letzten Übung}
\begin{frame}[fragile]{Übung 1}
	\begin{itemize}
		\item true || false \&\& false
		\item(true || false) \&\& false
		\item3 > (1 < true)
		\item8 > 4 > 2 > 1
		\item2 < a < 4 (a is a variable of type int)
	\end{itemize}
\end{frame}
\begin{frame}[fragile]{Übung 2}
\begin{itemize}
	\item \underline{Entweder} \luziemphcode{a} ist \luziemphcode{true} oder \luziemphcode{b} und \luziemphcode{c} sind falsch
	\item \luziemphcode{a} ist \luziemphcode{false} und \luziemphcode{b} ist $0$
\end{itemize}
\end{frame}

\section{Repetition letzte Vorlesung}
\subsection{Repetition}
\begin{frame}[fragile]{Repetition}
	\begin{exampleblock}{Repetitionsaufgaben }
		\begin{enumerate}
			\item Führt folgende Schritte aus:
			\begin{itemize}
				\item Findet die Binärdarstellung von \luziemphcode{a = 4} und \luziemphcode{b = 7}
				\item Addiert die beiden Binärzahlen \textbf{in ihrer binären Form}
				\item Konvertiert das Resultat ins Dezimalsystem, überprüft das Ergebnis
			\end{itemize}
			\item Löst die folgenden Ausdrücke:\\
			\begin{lstlisting}
5 < 4 < 1
true > false\end{lstlisting}
		\end{enumerate}
	\end{exampleblock}
\end{frame}

\begin{frame}[fragile]{Repetition}
\begin{exampleblock}{Repetitionsaufgaben - Lösungen}
	\begin{enumerate}
		\item 
		\begin{itemize}
			\item \luziemphcode{a = 100} und \luziemphcode{b = 111}
			\item \luziemphcode{result = 1011}
			\item $1011_2 = 11_{10}$
		\end{itemize}
		\item Löst die folgenden Ausdrücke:\\
		\begin{lstlisting}
5 < 4 < 1 -->
(5 < 4) < 1 -->
(false) < 1 -->
(0) < 1 -->
true

true > false -->
1 > 0 -->
true\end{lstlisting}
	\end{enumerate}
\end{exampleblock}
\end{frame}

\subsection{Binäre Koma-Darstellung}
\begin{frame}[fragile]{Binäre Darstellung}
Im Binärsystem können wir auch Zahlen mit Nachkommastellen darstellen: 
\begin{table}[]
	\begin{tabular}{l|c|c|c|c|c|c|c|c}
		binär: & $1$ & $1$ & $1$ & $1$ & $.$ & $1$ & $1$ & $1$ \\ \hline
		dezimal: & $8$ & $4$ & $2$ & $1$ &  & $\frac{1}{2}$ & $\frac{1}{4}$ & $\frac{1}{8}$ \\ 
	\end{tabular}
\end{table}
\end{frame}

\begin{frame}[fragile]{Binäre Darstellung - Beispiel}
Darstellung von 1.9 in binär.
\begin{columns}
	\begin{column}{0.4\textwidth}
		\begin{table}[]
			\begin{tabular}{c||c|c|c}
				 i & $x_i$ & $b_i$ &$x_i-b_i$ \\ \hline \hline
				 1 & 1.9 & 1 & 0.9 \\ \hline
				 2 & 1.8 & 1 & 0.8\\ \hline
				 3 & \textbf{1.6 }& 1 & 0.6 \\ \hline
				 4 & 1.2 & 1 & 0.2 \\ \hline
				 5 & 0.4 & 0 & 0.4 \\ \hline
				 6 & 0.8 & 0 & 0.8 \\ \hline
				 7 & \text{1.6} & 1 & 0.6 \\
			\end{tabular}
		\end{table}
	\end{column}
	\begin{column}{0.4\textwidth}
		\begin{itemize}
			\item $b_i = \begin{cases}
			1   & \text{if }x_{1} \ge 1\\
			0 & \text{else}
			\end{cases}$
			\item $x_{i+1} = 2 (x_i-b_i)$\pause
			\item fahre solange fort, bis sich $x$ wiederholt oder $x = 0$
			
		\end{itemize}
		beachte:  1.6 kommt ein zweites Mal vor $\rightarrow$ ab da wiederholt sich die binäre Darstellung: \\
		$1.9_{10} = 1.1\overline{1100}_2$
	\end{column}
\end{columns}
\end{frame}

\begin{frame}[fragile]{Binäre Darstellung}
\begin{alertblock}{Vorsicht!}
	Nicht alle Dezimalzahlen lassen sich in \textbf{endlicher} Binärdarstellung darstellen (z.B. 1.9)
\end{alertblock}
\begin{exampleblock}{Frage}
	Warum kann beispielsweise die Zahl $0.1$  exakt in dezimal dargestellt werden, in binär jedoch nicht? \pause
	\textbf{Lösung: } $0.1 = \frac{1}{10} = \frac{1}{2}\cdot\frac{1}{5} $ sowohl $2$ als auch $5$ sind Primzahlen $\rightarrow$ kann 5kann nicht als vielfaches von $2$ dargestellt werden.
\end{exampleblock}
\end{frame}

\begin{frame}[fragile]{Binäre Darstellung - Aufgaben}
\begin{exampleblock}{Aufgaben}
	Stellt die folgenden Zahlen in Binärschreibweise dar:
	\begin{itemize}
		\item $0.25$ = \onslide<2>{$0.01_2$}
		\item $11.1$ =\onslide<2>{$1011.0\overline{0011}_2$}
	\end{itemize}
\end{exampleblock}
\end{frame}

\subsection{Typ floating point}
\begin{frame}{Definition Fliesskommazahlen}
\begin{centering}
$\mathcal{F}(\beta, p, e_{min}, e_{max})$
\end{centering}
\begin{itemize}
\item $\beta \ge 2$ Basis: z. B. 2 für binär, 10 für dezimal 
\item $p$ Präzision, Anzahl Kommastellen (mit der Zahl vor dem Komma)
\item $e_{min}$ Minimaler Exponent
\item $e_{max}$ Maximaler Exponent
\end{itemize}
$\mathcal{F}$ stellt dabei die folgende Zahl dar: \\ 
\begin{centering}
	\begin{center}
		$\pm b_0.b_1b_2\dotsb_{p-1}\cdot b^e$\\
		wobei $b_i \in \{0, ..., b-1\}$ und $b_0 \neq 0$, und
		$e\in\{e_{min}, e_{min} + 1, \ ..., \ e_{max} - 1, e_{max} \}$.
	\end{center}
\end{centering}
\end{frame}


\subsection{float}
\begin{frame}{Einfaches Float-System}
	Der Einfachheit halber Rechnen wir bis auf weiteres mit $\mathcal{F^*}(2, 4, -2, 2)$.
	\begin{exampleblock}{Aufgabe, Partnerarbeit}
		Findet ein paar Zahlen, die in unserem Floating-Point-System drin sind und ein paar, die ausserhalb unserer Definitionsmenge sind.  Gebt jeweils eine Begründung mit an.
	\end{exampleblock} 
\end{frame}

\begin{frame}{Einfaches Float-System}
Der Einfachheit halber Rechnen wir bis auf weiteres mit $\mathcal{F^*}(2, 4, -2, 2)$.

\begin{exampleblock}{Aufgabe, Partnerarbeit}
	\begin{enumerate}
		\item Findet die...
		\begin{itemize}
			\item ...grösstmögliche Zahl... 
			\item ...kleinstmögliche Zahl...
			\item ...kleinstmögliche nicht-negative Zahl...
		\end{itemize}
		... in Binär- und Dezimalschreibweise
		\item Gebt die Anzahl aller Zahlen unseres Systems an.\\
	\end{enumerate}
	\pause\textbf{Lösung:} $1.111\cdot2^2$, $-1.111\cdot2^{2}$, $1.000\cdot2^{-2}$, $80$
\end{exampleblock} \pause
\end{frame}

\begin{frame}{Rechnen mit float}
	\begin{block}{Addition (und Subtraktion) mit Fliesskommazahlen}
		\begin{enumerate}
			\item Beide Zahlen auf denselben Exponenten bringen
			\item Operation durchführen
			\item Ergebnis normalisieren
			\item Wenn nötig: Runden
		\end{enumerate}
	\end{block}
	\begin{exampleblock}{Aufgabe}
		Addiert die Zahlen $1.001 \cdot 2^{-1}$ ($0.5625$) und $1.111 \cdot 2^{-2}$
		($0.46875$).  
	\end{exampleblock}
\end{frame}

\begin{frame}{Typ float (und double)}
\begin{centering}
	Für einen \luziemphcode{float} haben wir 32 Bit zur Verfügung, für einen \luziemphcode{double} sind es 64 Bit:
	\begin{itemize}
		\item \luziemphcode{float }	$\mathcal{F_{\text{32}}^*}(2, 24, -126, 127)$
		\item\luziemphcode{double }  $\mathcal{F_{\text{64}}^*}(2, 52, -1022, 1023)$
	\end{itemize}
\end{centering}
\pause
\begin{exampleblock}{Frage:}
	Warum ist $e_{min}$ "nur\" -126 statt -128?\\
	\pause
	\textbf{Lösung} -127 und -128 werden zur Darstellung von $0, \infty, -\infty, NaN$ verwendet.
\end{exampleblock}
\end{frame}

\begin{frame}[fragile]{Typ float}
\begin{exampleblock}{Aufgabe}
was ist die kleinst- und grösstmögliche darstellbare positive Zahl für \luziemphcode{float} und \luziemphcode{double}? \pause
\\ \textbf{Lösung: } 
\begin{itemize}
	\item $2^{e_{min} }\rightarrow 2^{-126}, 2^{-1022}$ 
	\item $1.1111111\dots^\cdot e^{e_{max} }= (1-(\frac{1}{\beta})^{\text{p}})\cdot \beta^{e_{max}+1}$
\end{itemize}
\end{exampleblock}
\end{frame}

\section{Funktionen-Crashkurs}
\begin{frame}[fragile]{Funktionen Definition und Deklaration}
Funktionen werden folgendermassen definiert (Type  und T1, T2, etc. können Typen wie \luziemphcode{int, bool, char, double, }etc. sein):

\begin{block}{Aufbau einer Funktion}
	\begin{lstlisting}
	Type function_name(T1 arg1, T2 arg2, ...){
	statements;
	return variable;
	}\end{lstlisting}
\end{block}

\textbf{WICHTIG! } In \cpp müssen Funktionen definiert werden, \underline{bevor} sie das erste mal verwendet werden.

\begin{block}{Funktionsaufruf Beispiel}
	\begin{lstlisting}
	Type variable_name = function_name(expression1, expression2, ...); //expression1 muss vom Type T1 sein, expressio2 von Type2, etc. \end{lstlisting}
\end{block}


\end{frame}

\begin{frame}[fragile]{Funktionen Beispiele}

\begin{block}{Funktionen}
	\begin{lstlisting}
//============================
int add(int a, int b){
	return a + b;
}
//============================
void print_multiplication(int a, int b){
	std::cout << a*b;
}
//============================
double get_max(double a, double b){
	if (a < b) 
		return b;
	return a;
}
//============================
\end{lstlisting}
\end{block}
\end{frame}

\section{Floating Point Guidelines}
\begin{frame}{Floating Point Guidelines}
\begin{center}
Externe Slides:
\luzilink[Link]{http://lec.inf.ethz.ch/mavt/informatik/2019/dl/additional/Floating_Point_Guidelines.pdf}
\end{center}
\end{frame}	

\section{Besprechung Übung auf heute}
\begin{frame}{Übung auf heute}
	\begin{itemize}
		\item Aufpassen, wann genug Iterationen durch sind
		\item \luziemphcode{double} verwenden
	\end{itemize}
\end{frame}

\section{Tipps für die nächste Übungen}
\begin{frame}{Ein paar Tipps}
	\begin{enumerate}
		\item Floats: Algorithmus anwenden, ans Runden denken
		\item Parabola: \luziemphcode{double} verwenden, \"Toleranz\" einbauen
		\item Rounding: Nachkommastellen loswerden
		\item Binary Expansion: Algorithmus aus den Folien verwenden
		\item Fixing Functions: Wird immer zurückgegeben, was erwartet wird.
	\end{enumerate}
\end{frame}


\section{Abschluss}	
\begin{frame}{Fragen?}
\begin{itemize}
	\item Mail: \luzilink[\mail]{mailto:luzibier@ethz.ch\mail?subject=Frage Informatik\&body=Feel free to ask anything... }
	\item Telegram: \luzilink[Link zum Chat]{https://t.me/\telegram}
	\item Diese Slides zusammen mit einem Handout: \luzilink[bit.ly/luzibier]{\website}
\end{itemize}
\end{frame}


\end{document}


%%% Local Variables:
%%% mode: latex
%%% TeX-master: "demo-slides.tex"
%%% End:
